**Aqua**是[Mac OS
X的](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[GUI之](../Page/GUI.md "wikilink")[商標名稱](../Page/商標.md "wikilink")，以及在這個GUI主要使用的佈景主題（另外一個佈景主題是拉丝金屬，Brushed
metal）。它是以水的佈景主題為基礎，如同它的名字可以猜想到的，有類似液滴的元件，且大量使用半透明和反射效果。事實上，在[10.4版作業系統中](../Page/Mac_OS_X_v10.4.md "wikilink")，水波紋在[Dashboard](../Page/Dashboard.md "wikilink")
Widgets被放到螢幕上時出現。作為一個佈景主題，Aqua是Mac OS 8和Mac OS
9所使用的[Platinum的後繼者](../Page/Platinum（麥金塔）.md "wikilink")。很多Aqua原先的設計是用來補足[iMac和](../Page/iMac.md "wikilink")[Power
Macintosh
G3](../Page/Power_Macintosh_G3.md "wikilink")／[G4桌上型原先的塑膠外觀](../Page/Power_Macintosh_G4.md "wikilink")，但是在蘋果在他們工業的設計上已經改為金属拉絲（brushed
metal），Aqua也已改為融入額外的金屬筆觸。這種介面風格上有些不協調的組合已經在Mac OS X使用者社群引起爭論。

Aqua的主要兩個特色是類似膠狀的按鈕（以紅色、黃色、和綠色著色）來控制視窗和[Dock](../Page/Dock.md "wikilink")，用來容易啟動和在應用程式之間導引。

Aqua所包含視窗的主要兩個風格是標準的直條橫紋（pinestriped）和金属拉絲視窗。這兩種視窗都有嵌入視窗的控制按鈕，然而在10.2先前的Mac
OS X版本，這些按鈕出現在直條橫紋視窗的上方。刷痕金属的視窗擁有更類似塑膠的按鈕。Mac OS
X也允許使用者選擇石墨灰色的版本取代介面的Aqua版本。（在石墨灰色，視窗控制變為銀亮灰色而不是紅、黃、綠）。

在成功的推出後，Aqua已經被調整得色調變得更難以捉摸。例如，直條橫紋已經變得更模糊，系統對話盒和選單已經變得較不半透明，按鈕的外觀和其他[窗口已經變得稍微地柔和](../Page/窗口.md "wikilink")。

Aqua是由負責基本繪圖管理的[Quartz
Compositor所驅動的](../Page/Quartz_Compositor.md "wikilink")。

## 起源

Aqua GUI在2000年2月[東京的Mac](../Page/東京.md "wikilink") World Expo上展示的Mac OS
X的開發者預覽3（"DP3"）上首次展露。Aqua首次出現在商業產品是在[iMovie
2](../Page/iMovie.md "wikilink")，其中的按鈕和捲動軸使用Mac OS X
Aqua外觀。它接著最後於2001年1月的[iTunes之前進展到](../Page/iTunes.md "wikilink")2000年秋天的Mac
OS X公開測試中。

Aqua當然地變為官方的[Mac OS
X推出的標準](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")。唯一不是Aqua的部份是在Mac
OS X下執行的[Classic應用程式](../Page/Mac_OS#Classic_Mac_OS.md "wikilink")。

## 訴訟

在Apple vs.
Microsoft訴訟案件的小規模重演中，對於敢把任何東西作得類似他們的外觀和感覺的人，蘋果並不會有所遲疑地以法律行動來對付他們。

特別是，由[Stardock創造的數個对象桌面元件的使用](../Page/Stardock.md "wikilink")，在受到抨擊中推出：

  - [WindowBlinds](../Page/WindowBlinds.md "wikilink")
    [皮肤](../Page/皮肤_\(计算机\).md "wikilink")
  - [DesktopX](../Page/DesktopX.md "wikilink")
    [主题](../Page/主题_\(计算机\).md "wikilink")
  - [IconPackager包含Aqua風格的](../Page/IconPackager.md "wikilink")[圖示包裝](../Page/圖示.md "wikilink")

尽管接受（大部分）苹果电脑公司对他们具有版权的艺术作品之权利，皮肤社区采取反对的措施来对抗所有的对Aqua的模仿。这和[Microsoft的对他们](../Page/Microsoft.md "wikilink")[Windows
XP的](../Page/Windows_XP.md "wikilink")[Luna风格的放任自由有很大不同](../Page/Luna.md "wikilink")。苹果电脑公司试图为他们的主题本身申请[专利](../Page/专利.md "wikilink")。

## 參見

  - [Quartz](../Page/Quartz_\(繪圖層\).md "wikilink")
  - [Exposé](../Page/Exposé_\(Mac_OS_X\).md "wikilink")

## 參考文獻

1.  *[Windows外觀網站重新張貼MacOS
    X桌面佈景主題](http://www.theregister.co.uk/2000/01/14/windows_skin_site_reposts_macos/)*,
    *[The Register](../Page/The_Register.md "wikilink")*, 2000年1月14日。

2.  *[Apple rattles lawyers at DesktopX over
    Aqua](http://www.theregister.co.uk/2001/02/02/apple_rattles_lawyers_at_desktopx/)*,
    *The Register*, 2001年2月2日。

3.  *[Microsoft blesses XP
    skins](http://www.theregister.co.uk/2001/09/20/microsoft_blesses_xp_skins/)*,
    *The Register*, 2001年9月20日

4.  *[Apple取得桌面佈景主題專利](http://www.theregister.co.uk/2001/03/09/apple_patents_desktop_themes/)*,
    *The Register*, 2001年3月9日

## 外部連結

  - [Apple Mac OS X Aqua Human Interface
    Guidelines](https://web.archive.org/web/20041031063719/http://developer.apple.com/documentation/userexperience/conceptual/osxhiguidelines/index.html)
  - [nrkn.com—製作Mac OS X
    Aqua風格的按鈕](https://web.archive.org/web/20050906101850/http://www.nrkn.com/aqua/)
  - [A Discussion of brushed metal and
    Aqua](http://daringfireball.net/2004/10/does_brushed_metal_matter)

{{-}}

[Category:图形用户界面](../Category/图形用户界面.md "wikilink") [Category:Mac
OS介面](../Category/Mac_OS介面.md "wikilink")